\section{Лекция}

Реальное движение может происходить в трех измерениях, и положение точки в трехмерном пространстве должно
задаваться не одной координатой, а тремя. Мы рассмотрим несколько более простой случай, когда движение
происходит в плоскости. Например двишение шайбы по плоскому столу или движение по поверхности планеты.

Для того, чтобы ввести координаты в этом случае нужно обобщить определение системы отсчета.
В данном случае нужно выбрать два заданных направления.
Их удобно выбрать перпендикулярными друг другу.
\begin{definition}
	Величину, обладающую длиной и направлением будем называть \textbf{вектором} на плоскости.
\end{definition}

Вектор можно изобразить направленным отрезком. На множестве всех векторов на плоскости можно ввести
операцию сложения и умножения на число по следующим правилам.

\begin{figure}[h!]
    \begin{minipage}{0.49\linewidth}
        \centering
        \begin{tikzpicture}
            \draw[red, thick, ->] (0, 0) -- (3, 1) node[midway, below right] {$\vec{a}$};
            \draw[blue, thick, ->] (3, 1) -- (4, 5) node[midway, right] {$\vec{b}$};
            \draw[thick, ->] (0, 0) -- (4, 5) node[midway, left] {$\vec{a} + \vec{b}$};
        \end{tikzpicture}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.49\linewidth}
        \centering
        \begin{tikzpicture}
            \draw[thick, ->] (0, 0) -- (4.5, 3) node[midway, right] {$\alpha \cdot \vec{a}$};
            \draw[red, thick, ->] (0, 0) -- (3, 2) node[midway, above left] {$\vec{a}$};			 
        \end{tikzpicture}
    \end{minipage}
\end{figure}

Если один вектор можно получить из другого умножением на число, то такие вектора называются коллинеарными
(сонаправленными или противонаправленными). Если в системе нескольких векторов один можно выразить как
сумму других, умноженных на числа, то такую систему называют линейно зависимой. Можно показать, что на
плоскости линейно независимыми могут быть только два вектора, а значит любой другой вектор на плоскости
можно по ним разложить.

\dzcomment{
    Уже тут нужны примеры. У всех уже появился вопросик: <<а зачем нам это все добро?>>.
}


Два заданных направления после выбора единицы длины образуют два различных вектора.
\begin{definition}
	Систему двух различных по направлению векторов будем называть базисом.
\end{definition}

Положение тела на плоскости можно задавать вектором, зависимость этого вектора от времени будет законом
движения.

Вектор однозначно задается своими координатами, которые определяются его разложением по данному базису.

Все вектора имеют две составляющие~--- вдоль одного и второго направления. Одно направление будем
называть осью $x$, второе осью $y$. Так можно говорить о составляющей перемещения, скорости и ускорения,
потому что все это векторные величины.

\begin{remark}
	Путь остается численной (скалярной, а не векторной) величиной, потому что определен как пройденное
    расстояние.
\end{remark}

\begin{definition}
	\textbf{Траектория}~--- множество точек, через которые тело прошло за время своего движения.
\end{definition}

\textit{Пример.}
\begin{itemize}
	\item Существует ли такая линия, при движении вдоль которой пройденный путь всегда вдвое больше
        перемещения?
\end{itemize}


\dzcomment{
    А зачем нам выбирать систему отсчета разными способами? Это на самом деле такое общее замечание. При
    введении нового понятия нужно в первую очередь объяснять чего мы пытаемся достичь с помощью этого
    понятия. Не бывает ведь так, что кто-то придумал понятие и пошел решать задачи с ним. Введение нового
    понятия/определения это всегда какая-то вынужденная мера, потому что старые понятия не могли описать
    какой-то процесс.
}


Систему отсчета можно выбрать разными способами. Можно выбрать другую точку отсчета, можно поразному
выбирать базисные направления. Кроме того эти объекты могут меняться со временем. Тогда можно сказать,
что одна система отсчета движется относительно другой. Это движение может состоять из параллельного
смещения и вращения. Мы будем рассматривать только движущиеся равномерно и прямолинейно относительно друг
друга системы отсчета.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[very thick, ->] (0, 0) node[left] {$O$} -- +(3, 0);
		\draw[very thick, ->] (0, 0) -- +(0, 3);
		\draw[very thick, ->] (5, 1) node[below] {$O'$} -- +(3, 0);
		\draw[very thick, ->] (5, 1) -- +(0, 3);
		\draw[thick, ->] (0, 0) -- (2, 3.5) node[midway, left] {$\vec{r}$};
		\draw[thick, ->] (5, 1) -- (2, 3.5) node[midway, right] {$\vec{r}'$};
		\draw[thick, ->] (0, 0) -- (5, 1) node[midway, above] {$\vec{R}$};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Картинка с двумя системами отсчета}
\end{figure} 

Для рассмотрения совместного движения нескольких тел бывает удобно выбирать разные системы отсчета и
переходить из одной в другую.

\begin{definition}
    Правило, по которому связываются различные кинематические характеристики в разных системах отсчета в
    классической механике называется \textbf{преобразованиями Галилея}.

    Введем понятие относительной и переносной скорости.
\end{definition}

\begin{definition}
	\textbf{Относительной скоростью} первого тела относительно второго называется его мгновенная скорость
    в той системе отсчета, в которой второе тело покоится.
\end{definition}

\begin{definition}
	\textbf{Переносной скоростью} назыввется скорость движения одной системы отсчета относительно
    другой.
\end{definition}

Скорости точки относительно двух разных систем отсчета тогда можно связать следующим соотношением
\begin{equation}
	\vec{v}_{\text{отн. 1}} = \vec{v}_{\text{отн. 2}} + \vec{V}_{\text{пер.}},
\end{equation}
которое называется законом сложения скоростей. Он определяет, как меняются скорости при переходе в другую
систему отсчета.

\textit{Примеры:}
\begin{itemize}
	\item движение лодки в реке;
	\item движение машин по шоссе.
\end{itemize}